
%\printtask{
%\setphysstyle{ЛФШ 2022}{Эксперимент №5}{11 класс}
\Jrcomment{Перед этим праком  я сделала пару задач  только на размерности (Dimension.tex) и для сильной группы(Dimension1.tex) }
\Jrcomment{Давала вместе стробоскоп и чай, чтобы показать, что экспоненты методу размерностей не поддаются.
Стробоскопов было 5,  а детей 6, поэтому кому-то дала в парах и прекрасно вышло, потому что сидеть одному в чулане грустно дело, настраивать установку с чаем тоже непросто, поэтому оба прака можно давать в парах. }
\section{Стробоскоп}

\subsection*{Задание}

Если отклонить в поперечном направлении конец зажатой с одного конца упругой линейки и отпустить,
возникнут свободные поперечные колебания. Наименьшая циклическая частота $\omega$ таких колебаний
определяется плотностью $\rho$ материала линейки, его модулем Юнга $E$ и геометрическими размерами
свободного конца линейки: длиной $\ell$, толщиной $h$ и шириной $b$:
$$
    \omega = \beta E^m \rho^n \ell^p b^q h^s,
$$
где $\beta$~--- безразмерный коэффициент, $m, n, p, q, s$~--- некоторые
рациональные числа. Модуль Юнга $E$ определяет упругие свойства материала. По закону Гука относительная
деформация стержня под действием силы $F$, приложенной перпендикулярно его сечению $S$, равна $\vareps =
\dfrac{\delta \ell}{\ell} = \dfrac{F}{ES}$.

\begin{enumerate}
    \item Предложите метод измерения частоты колебаний линейки с помощью стробоскопа.
    \item Снимите экспериментальную зависимость $\omega(\ell)$ минимальной частоты колебаний линейки. 
    \item По результатам измерений определитель значение коэффициента $p$ в формуле.
    \item Определите значения коэффициентов $m, n, q, s$ в формуле.
\end{enumerate}

\subsection*{Оборудование}
Стробоскоп, стальная линейка толщиной $h = (1.00 \pm 0.01)\unit{мм}$, струбцина, миллиметровая бумага,
секундомер.

\subsection*{Примечание}
Для включения стробоскопа подключите батарейку к держателю. Соблюдайте полярность. Не оставляйте
стробоскоп включённым надолго.

Период мерцания линейно зависит от ёмкости используемого в схеме конденсатора. Для переключения между
конденсаторами, снимите перемычку с одной пары штырей и перенесите на другую. Для более тонкой настройки
частоты используйте ручку потенциометра.

Номиналы конденсаторов 100$nF$,1$\mu F$,10$\mu F$, 100$\mu F$

\subsection*{Комментарии для преподавателя}
Для снятия зависимости $\omega(\ell)$ нужно закрепить линейку в струбцине на краю стола и, возбуждая
малые колебания, светить на её торец стробоскопом. Изменяя с помощью реостата частоту мерцаний
стробоскопа, можно добиться того, что блик света стробоскопа на торце линейки не движется. Это значит,
что период мерцаний кратен периоду колебаний линейки. Максимальный из таких периодов~--- искомый период
колебаний линейки.

Некоторые светят не на торец линейки, а на её широкую часть и смотрят за большим пятном света. За такой
метод ставится только половина баллов. Если из отчёта не понятно, с какой стороны светили на линейку,
тоже снимается балл.


Найдём показатели степеней в формуле. Заметим, что $q = 0$, так как, если поставить рядом две линейки,
они будут колебаться так же, как и линейка вдвое большей ширины. Балл ставится, если приведено
какое-нибудь похожее соображение.

Из метода размерностей: $m = \frac{1}{2}$; $n = -\frac{1}{2}$; $p + s = -1$.

Многие не догадываются, что $q = 0$. В методе размерностей чаще всего тоже путаница. Возможно, стоит
рассказать про это с примерами в начале занятия.

Чтобы найти показатель степени $p$, нужно построить график зависимости $\omega(\ell)$ в логарифмических
осях. Если померить аккуратно, можно с большой точностью получить ответ $p = -2$. Соответственно, $s =
1$.

\[
    \omega = \beta E^{\frac{1}{2}} \rho^\frac{-1}{2} \ell^{-2} h
\]



\Jrcomment{Не все понимали, что есть кратные частоты, не все понимали , почему надо измерять максимальную частоту.}
